Command	Params (? = optional)	Description	Category
ARR.CLR 	 name	Remove all items from array. This also reduces the size of the array to 0	Data - Variables and arrays
ARR.COPY 	 source, destination	Make destination array equal to source array	Data - Variables and arrays
ARR.ERASE 	 name, index	Remove array item from index. This also reduces the size of the array by 1	Data - Variables and arrays
ARR.LEN 	 name, x	Store in x the length of the array	Data - Variables and arrays
ARR.NEW 	 name, size?	Create a new array (with optional initial size)	Data - Variables and arrays
ARR.PUSH 	 name, value	Add new value to end of array	Data - Variables and arrays
ARR.SET 	 name[index], x	Store x at array index	Data - Variables and arrays
DEF 	 name, value	Define a constant	Data - Variables and arrays
VAR 	 name, value	Set value for a new or existing variable	Data - Variables and arrays
ASSERT 	 x, y	Abort program execution if x is not equal to y	Debugging
DEBUG 	 path	Save detailed information about the current machine state into a text file	Debugging
MSGBOX 	 text	Show a modal message box, program is interrupted until OK button is pressed	Debugging
CALL 	 label	Transfer execution to subroutine at label. Can return to the caller using the RET command	Execution flow
ENDIF 		Mark the end of a conditional code block	Execution flow
EXIT 		Terminate program and close window	Execution flow
GOTO 	 label	Transfer execution to code at label	Execution flow
HALT 		Terminate program but keep window open	Execution flow
IF.CALL 	 x, y, label	Transfer execution to subroutine at label only if x = y	Execution flow
IF.EQ 	 x, y	Begin a code block that will execute only if x = y	Execution flow
IF.FALSE 	 x	Begin a code block that will execute only if x <= 0	Execution flow
IF.GOTO 	 x, y, label	Transfer execution to code at label only if x = y	Execution flow
IF.GT 	 x, y	Begin a code block that will execute only if x > y	Execution flow
IF.GTE 	 x, y	Begin a code block that will execute only if x >= y	Execution flow
IF.LT 	 x, y	Begin a code block that will execute only if x < y	Execution flow
IF.LTE 	 x, y	Begin a code block that will execute only if x <= y	Execution flow
IF.NEQ 	 x, y	Begin a code block that will execute only if x does not equal y	Execution flow
IF.TRUE 	 x	Begin a code block that will execute only if x > 0	Execution flow
PAUSE 	 x	Pause program execution for x frames	Execution flow
RESET 		Restart machine and program	Execution flow
RET 		Return from subroutine	Execution flow
RUN 	 program_path	Launch a separate instance of the PTM to run the specified program file. The program path must be relative to the PTM executable	Execution flow
ARR.FOR 	 name, x	Begin a code block that will execute repeatedly for each item in the array. Current value will be assigned to x and will begin with the first array item. Code block ends with the NEXT command	Execution loops
BRK 		Force exit loop prematurely	Execution loops
FOR 	 x, first, last_exclusive, step?	Begin a code block that will execute repeatedly as long as x < last. Current value will be assigned to x and will begin with the first value. X will be incremented by 1 (or by step, if specified) on every iteration	Execution loops
NEXT 		Mark the end of a code block loop	Execution loops
SKIP 		Skip current code block loop iteration	Execution loops
BLOAD 	 path, arr_id	Load binary file at path and store bytes into array	Filesystem
BSAVE 	 path, arr_id	Write array bytes into binary file at path	Filesystem
CLOAD 	 path, x	Load text file at path and store contents into x	Filesystem
CSAVE 	 path, x	Write x into text file at path	Filesystem
FCHK 	 path, x	Store into x whether specified file exists. 1 means yes, 0 means no	Filesystem
FEOF 	 x	Store into x whether the record file pointer is past end of file. 1 means yes, 0 means no	Filesystem
FILES 	 arr_id, root_path?	Store in an array the list of files/folders within a directory relative to the PTM executable file. If not specified, root_path means the same folder where the PTM executable file is located	Filesystem
FOPEN.R 	 path	Open a record file for reading	Filesystem
FOPEN.W 	 path	Open a record file for writing	Filesystem
FREAD 	 x	Store in x the value of the current record in the record file and advance pointer to the next one	Filesystem
FSAVE 	 path	Write contents of the record file to the specified path	Filesystem
FSIZE 	 x	Store in x the number of records in the record file	Filesystem
FWRITE 	 x	Write a new record to the end of the record file	Filesystem
LLOAD 	 path, arr_id	Load text file at path and store lines into array	Filesystem
LSAVE 	 path, arr_id	Save text file at path with lines from array	Filesystem
PAL 	 index, rgb	Set RGB for color at palette index. RGB must be a color encoded in a 24-bit integer, i.e. from &h000000 (pure black) to &hffffff (pure white)	Graphics - Color palette
PAL 	 index, constant, rgb	Variant of PAL command, but with an additional parameter being a constant identifier that will be created and to which the index will be assigned	Graphics - Color palette
PAL.GET 	 index, x	Store in x the RGB value of color at palette index	Graphics - Color palette
PAL.GETB 	 index, x	Store in x the blue component from color at palette index	Graphics - Color palette
PAL.GETG 	 index, x	Store in x the green component from color at palette index	Graphics - Color palette
PAL.GETR 	 index, x	Store in x the red component from color at palette index	Graphics - Color palette
PAL.LEN 	 x	Store in x the size of palette	Graphics - Color palette
PAL.LOAD 	 file	Load palette from file	Graphics - Color palette
PAL.NEW 		Clear entire palette to black, then set default black and white colors at indices 0 and 1	Graphics - Color palette
PAL.SAVE 	 file	Save palette to file	Graphics - Color palette
PAL.SETB 	 index, b	Adjust the blue component for color at palette index	Graphics - Color palette
PAL.SETG 	 index, g	Adjust the green component for color at palette index	Graphics - Color palette
PAL.SETR 	 index, r	Adjust the red component for color at palette index	Graphics - Color palette
ANIM 	 x	Set tile animation speed (0 to 100; 0 disables animation)	Graphics - Core
FRAMES 	 x	Store in x the number of frames rendered since machine started	Graphics - Core
TITLE 	 x	Set x as the title of the window	Graphics - Core
UPDATE 		Draw all visible tilebuffers and sprites then update window and process window events	Graphics - Core
WCOL 	 palette_index	Clear window background to specified color	Graphics - Core
WINDOW 	 width, height, size, default_layers	Override the default window settings. Width and height are in pixel units. Size is used as a multiplier for both width and height. Default_layers defines the number of layers in the "default" tilebuffer 	Graphics - Core
SPR.BUF 	 id, buf_id	Assign sprite to a tilebuffer. The tilebuffer becomes the "owner" of the sprite. The sprite will then be drawn inside its viewport	Graphics - Sprites
SPR.CLR 		Delete all sprites	Graphics - Sprites
SPR.DEL 	 id	Delete sprite with id	Graphics - Sprites
SPR.GETX 	 id, x	Store in x the x coordinate of sprite (in pixel units)	Graphics - Sprites
SPR.GETY 	 id, y	Store in y the y coordinate of sprite (in pixel units)	Graphics - Sprites
SPR.HIDE 	 id	Hide sprite	Graphics - Sprites
SPR.HIT 	 x, id_sprite_1, id_sprite_2	Store in x whether there is any collision (overlap) between two sprites’ hitboxes. 1 means yes; 0 means no	Graphics - Sprites
SPR.MOVE 	 id, dx, dy	Move sprite by specified distance (in pixel units)	Graphics - Sprites
SPR.NEW 	 id	Create a new sprite using tile in the TILE register	Graphics - Sprites
SPR.POS 	 id, x, y	Set x and y coordinates of sprite (in pixel units)	Graphics - Sprites
SPR.SHOW 	 id	Show sprite	Graphics - Sprites
SPR.TGET 	 id	Store sprite tile in the TILE register	Graphics - Sprites
SPR.TGETX 	 id, x	Store in x the x coordinate of sprite (in tile units)	Graphics - Sprites
SPR.TGETY 	 id, y	Store in y the y coordinate of sprite (in tile units)	Graphics - Sprites
SPR.TMOVE 	 id, dx, dy	Move sprite by specified distance (in tile units)	Graphics - Sprites
SPR.TPOS 	 id, x, y	Set x and y coordinates of sprite (in tile units)	Graphics - Sprites
SPR.TSET 	 id	Set sprite tile equal to the TILE register	Graphics - Sprites
SPR.TX 	 id, x	Set x coordinate of sprite (in tile units)	Graphics - Sprites
SPR.TY 	 id, y	Set y coordinate of sprite (in tile units)	Graphics - Sprites
SPR.VISBL 	 id, x	Store in x whether sprite is visible. 1 means yes; 0 means no	Graphics - Sprites
SPR.X 	 id, x	Set x coordinate of sprite (in pixel units)	Graphics - Sprites
SPR.Y 	 id, y	Set y coordinate of sprite (in pixel units)	Graphics - Sprites
COPY 	 x1, y1, x2, y2	Copy to internal clipboard all tiles within specified rectangle from selected tilebuffer layer	Graphics - Tile output
CUT 	 x1, y1, x2, y2	Copy to internal clipboard all tiles within specified rectangle from selected tilebuffer layer, then delete them	Graphics - Tile output
DEL 		Delete tile from selected tilebuffer at current cursor position	Graphics - Tile output
DELR 	 x1, y1, x2, y2	Delete all tiles within specified rectangle from selected tilebuffer layer	Graphics - Tile output
FILL 		Fill entire selected tilebuffer layer with TILE register	Graphics - Tile output
GET 		Make TILE register equal to tile in selected tilebuffer at current cursor position	Graphics - Tile output
MOV 	 x, y, dx, dy	Move tile in selected tilebuffer, from specified position to specified distance	Graphics - Tile output
MOVB 	 x1, y1, x2, y2, dx, dy	Move block of tiles in selected tilebuffer, from specified rectangle area to specified distance	Graphics - Tile output
PASTE 		Paste all tiles from internal clipboard into selected tilebuffer layer starting at current cursor position	Graphics - Tile output
PUT 		Put TILE register in selected tilebuffer at current cursor position	Graphics - Tile output
RECT 	 x1, y1, x2, y2	Fill rectangle in selected tilebuffer layer with TILE register	Graphics - Tile output
TILE.ADD 	 tileset_ix, fgc_pal_ix, bgc_pal_ix?	Add an animation frame to the TILE register with the specified tileset index and colors. If bgc_pal_ix is not specified, then the background color for this tile will not be rendered	Graphics - TILE register
TILE.COLOR 	 frame_ix, fgc_pal_ix, bgc_pal_ix	Change palette references for both colors at specified frame in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.GETB 	 frame_ix, x	Store in x the palette reference for background color at a frame in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.GETC 	 frame_ix, x	Store in x the tileset reference at a frame in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.GETF 	 frame_ix, x	Store in x the palette reference for foreground color at a frame in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.GETP 	 name, x	Store in x the value of a property in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.LEN 	 x	Store in x the number of animation frames in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.LOAD 	 id	Load TILE register from memory with id	Graphics - TILE register
TILE.NEW 	 tileset_ix?, fgc_pal_ix?, bgc_pal_ix?	Remove all tiles from TILE register. If arguments are given, add a single animation frame with the specified tileset index and colors. If bgc_pal_ix is not specified, then the background color for this tile will not be rendered	Graphics - TILE register
TILE.PARSE 	 string	Parse the specified string as data into the TILE register. Format: "tileset_index,fgc_palette_index,bgc_palette_index;..."	Graphics - TILE register
TILE.SETB 	 frame_ix, bgc_pal_ix	Change palette reference for background color at specified frame in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.SETC 	 frame_ix, tileset_ix	Change tileset reference at specified frame in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.SETF 	 frame_ix, fgc_pal_ix	Change palette reference for foreground color at specified frame in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.SETP 	 name, value	Set value for a property in the TILE register	Graphics - TILE register
TILE.STORE 	 id	Store TILE register into memory and assign id	Graphics - TILE register
TILE.STR 	 x	Store in x a string representing the TILE register (uses the same format as TILE.PARSE)	Graphics - TILE register
COLOR 	 fgc_pal_ix, bgc_pal_ix?	Set colors for subsequently printed text	Graphics - Tile string output
COLOR.B 	 bgc_pal_ix	Set background color for subsequently printed text	Graphics - Tile string output
COLOR.F 	 fgc_pal_ix	Set foreground color for subsequently printed text	Graphics - Tile string output
PRINT 	 text	Print text starting at current cursor position in the selected tilebuffer. This will override the existing tiles at the same character positions	Graphics - Tile string output
PRINT.ADD 	 text	Print text starting at current cursor position in the selected tilebuffer. This will add new frames on top of the existing tiles at the same character positions (useful for e.g. blinking or animated text)	Graphics - Tile string output
PRINTF 	 format	Almost the same as PRINT, but will interpret escape sequences delimited by curly brackets. This will override the existing tiles at the same character positions. List of recognized escape sequences: {f…} change text foreground color; {/f} revert text foreground to previous color; {b…} change text background color; {/b} revert text background to previous color; {c…} output tile with specified tileset index; {%x} output value stored in variable x; {%x[ix]} output value stored in array x at index ix	Graphics - Tile string output
PRINTF.ADD 	 format	Almost the same as PRINTF, but will add new frames on top of the existing tiles at the same character positions (useful for e.g. blinking or animated text)	Graphics - Tile string output
PRINTL 	 text	Almost the same as PRINT, but automatically append a "\n" (newline character) at the end of the text	Graphics - Tile string output
PUTC 	 tileset_ix	Print character at current cursor position in the selected tilebuffer. This will override the existing tile at the same character position	Graphics - Tile string output
PUTC.ADD 	 tileset_ix	Print character at current cursor position in the selected tilebuffer. This will add a new frame on top of the existing tile at the same character position	Graphics - Tile string output
TXT.BGOFF 		Disable rendering text background	Graphics - Tile string output
TXT.BGON 		Enable rendering text background	Graphics - Tile string output
CSR.GETX 	 var	Store in var the x coordinate of cursor	Graphics - Tilebuffer cursor
CSR.GETY 	 var	Store in var the y coordinate of cursor	Graphics - Tilebuffer cursor
CSR.X 	 x	Set x coordinate of cursor	Graphics - Tilebuffer cursor
CSR.Y 	 y	Set y coordinate of cursor	Graphics - Tilebuffer cursor
LAYER 	 index	Set cursor at layer index of the currently selected tilebuffer	Graphics - Tilebuffer cursor
LOCATE 	 x, y	Set cursor at specified column and row in the currently selected tilebuffer	Graphics - Tilebuffer cursor
BUF.BCOL 	 id, bgc_pal_ix	Enable rendering tilebuffer background and set the background color	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.BGOFF 	 id	Disable rendering tilebuffer background	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.CLL 	 id, layer	Delete all tiles from layer in the tilebuffer. This will also reset the tilebuffer cursor to the top-left corner of the current buffer layer (X0 Y0)	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.CLS 	 id	Delete all tiles from all layers in specified tilebuffer. This will also reset the tilebuffer cursor to the top-left corner of the current buffer layer (X0 Y0)	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.COLS 	 id, x	Store in x the number of columns (width in tile units) in the tilebuffer	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.HIDE 	 id	Hide a tilebuffer	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.NEW 	 id, layers, columns, rows, order	Create a new tilebuffer (columns and rows are in tile units). Order 0 is reserved for the default buffer. Higher order buffers are drawn on top of lower order buffers	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.ROWS 	 id, x	Store in x the number of rows (height in tile units) in the tilebuffer	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.SCRL 	 id, dx, dy	Smoothly scroll tilebuffer viewport contents by the specified distance (in pixels)	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.SEL 	 id	Select tilebuffer that will be used for all subsequent tile operations	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.SHOW 	 id	Show a tilebuffer	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.TOGL 	 id	If tilebuffer is visible, hide it; if it's hidden, show it	Graphics - Tilebuffer manipulation
BUF.VIEW 	 id, x1, y1, x2, y2	Set tilebuffer viewport rectangle on the screen	Graphics - Tilebuffer manipulation
CLS 		Delete all tiles from all tilebuffers. This will also reset the tilebuffer cursor to the top-left corner of the current buffer layer (X0 Y0)	Graphics - Tilebuffer manipulation
CHR 	 index, binary	Define pixel pattern (binary string) at tileset index. A binary string is just a string containing 64 characters, each character being either 0 or 1. 0 means pixel represents the background; 1 means pixel represents the foreground	Graphics - Tileset
CHR 	 index, constant, binary	Variant of CHR command, but with an additional parameter being a constant identifier that will be created and to which the index will be assigned	Graphics - Tileset
CHR.ADD 	 x	Add x blank tiles to the tileset (total max. must not exceed 65536)	Graphics - Tileset
CHR.GET 	 index, x	Store in x the pixel pattern (binary string) at tileset index	Graphics - Tileset
CHR.ILOAD 	 file, fgc, bgc	Load tileset from image file. Both the image width and height must be multiples of 8. Fgc_rgb is the color in the image that will be converted to pixel code 1 (foreground color). Bgc_rgb is the color in the image that will be converted to pixel code 0 (background color)	Graphics - Tileset
CHR.LEN 	 x	Store in x the size of tileset	Graphics - Tileset
CHR.LOAD 	 file	Load tileset from text file	Graphics - Tileset
CHR.NEW 	 tile_count	Initialize tileset (tile_count min. 256; max. 65536)	Graphics - Tileset
CHR.SAVE 	 file	Save tileset to text file	Graphics - Tileset
IF.KEY 	 keyname	Begin a code block that will execute only if the specified named key is pressed. List of recognized key names: SHIFT, CTRL, ALT, CAPS, NUMLOCK, SCRLOCK, RIGHT, LEFT, UP, DOWN, SPACE, ENTER, RETURN, ESC, TAB, BS, INS, DEL, HOME, END, PGUP, PGDN, PAUSE, BREAK, PRINT, F1 through F12, A through Z, 0 through 9, , (comma), . (period), <, >, /, *, +, -	Input - Keyboard
INKEY 	 x	Store in x the numeric code of the last key that was pressed	Input - Keyboard
INPUT 	 x, max_length	Show a text input field and waits for user to type a string. When user presses the ENTER or ESCAPE key, the string gets stored in x	Input - Keyboard
MOUSE.L 	 var	Store in var whether the left mouse button is pressed	Input - Mouse
MOUSE.M 	 var	Store in var whether the middle mouse button is pressed	Input - Mouse
MOUSE.OFF 		Hide the mouse pointer	Input - Mouse
MOUSE.ON 		Show the mouse pointer	Input - Mouse
MOUSE.R 	 var	Store in var whether the right mouse button is pressed	Input - Mouse
MOUSE.X 	 x	Store in x the x coordinate of the mouse pointer	Input - Mouse
MOUSE.Y 	 y	Store in y the y coordinate of the mouse pointer	Input - Mouse
ADD 	 result, x, y	result = x + y	Math
DEC 	 x	x = x - 1	Math
DIV 	 result, x, y	result = x / y	Math
DIVR 	 remainder, x, y	result = x % y (remainder of division)	Math
INC 	 x	x = x + 1	Math
MUL 	 result, x, y	result = x * y	Math
NEG 	 result, x	result = x * -1 (invert sign)	Math
POW 	 result, base, power	result = base ^ power (exponentiation)	Math
RND 	 x, min, max	Store in x a random number between min and max (inclusive)	Math
SQRT 	 result, x	result = square root of x	Math
SUB 	 result, x, y	result = x - y	Math
BEEP 	 frequency, length	Play a beeping sound with the specified frequency and length	Sound
MML.LOOP 	 mml	Play asynchronously the notes specified in the MML string, in a loop. See MML.PLAY for more info	Sound
MML.PLAY 	 mml	Play asynchronously the notes specified in the MML string, only once. Notes: C,C#,D,D#,E,F,F#,G,G#,A,A#,B; Control: P = pause; L = set length for all following notes (min. length: 30); O = set octave for all following notes (valid octaves: 1 through 8)	Sound
MML.STOP 		Stop all MML sounds	Sound
MML.VOL 	 volume	Set volume for MML sounds	Sound
SND.LOAD 	 id, file	Load a WAV sound file and assign id	Sound
SND.PLAY 	 id	Play asynchronously the WAV sound associated with id, only once	Sound
SND.STOP 		Stop all WAV sounds currently playing	Sound
INCL 	 path	Insert PTML code from a different file at the same point where this command is used. This command is only valid inside the file that started the machine. Paths must be relative to the PTM executable file (PTM.exe)	Source code
SPRINTF 	 x, format	Almost the same as PRINTF, but will store the result in x instead of printing to the screen	String handling
STR.CAT 	 result, x, y	Concatenate strings x and y	String handling
STR.FIND 	 result, x, y, begin?	Search x for substring y and store index of first occurrence starting from index (or from 0 if begin is omitted)	String handling
STR.FMT 	 result, format, x	Embed the number x into a string using the specified format. The format used by this command is closely related to the C/C++ printf function format, and has no relation to the format used by the commands PRINTF or SPRINTF	String handling
STR.GETC 	 result, x, index	Get character at index of x	String handling
STR.HAS 	 result, x, y	Search x for substring y and store 1 if any occurrence found, 0 otherwise	String handling
STR.JOIN 	 array, x, delimiter	Join array of strings into a single string in x	String handling
STR.LCASE 	 result, x	Convert string x to lowercase	String handling
STR.LEN 	 result, x	Get length of x	String handling
STR.PFX 	 result, x, prefix	Get 1 if x starts with prefix, 0 otherwise	String handling
STR.REPL 	 result, x, y, z	Search x for all occurrences of substring y and replace them with z	String handling
STR.REPT 	 result, x, count	Repeat string x for specified number of times	String handling
STR.SETC 	 result, x, index, y	Set character y at index of x	String handling
STR.SFX 	 result, x, suffix	Get 1 if x ends with suffix, 0 otherwise	String handling
STR.SPLIT 	 array, x, delimiter	Split string x into an array of strings	String handling
STR.SUB 	 result, x, first_index, last_index	Get substring from x starting from first_index until last_index (inclusive)	String handling
STR.TRIM 	 result, x	Remove leading and trailing spaces from x	String handling
STR.UCASE 	 result, x	Convert string x to uppercase	String handling
CLIP.GET 	 x	Get string from the Windows clipboard and store into x	System - Clipboard
CLIP.SET 	 x	Copy string x to the Windows clipboard	System - Clipboard
DATE 	 x	Store in x the current system date in the format: YYYY-MM-DD	System - Date and time
TIME 	 x	Store in x the current system time in the format: HH:MM:SS	System - Date and time